Функции нужны для переиспользования части кода в разных местах. Например операция проверки ввода данных. Или типичные алгоритмы рекурсивного перебора и т.д.
Параметры передаются в функцию из вне для обработки. В теле функции не возможен прямой доступ ко внешним переменным. Функция может принимать внешние переменные в качестве аргументов и возвращать результат выполнения во внешнюю переменную.
